+++
banner     = "banners/2020-07-30-kak-poluchit-prava-v-chehii.jpg"
title      = "Как я получала водительское удостоверение в Чехии"
author     = "Lana"
date       = "2020-07-30"
categories = ["prague"]
tags       = ["europe", "prague", "czechrepublic"]
+++
---
Сразу скажу, что все возможно. Даже живя всего 1,5 года в Чехии и владея чешским языком на базовом уровне.
Чтобы прояснить все детали этого квеста начну с самого начала.
В далеком 2008 году после автошколы я получила водительские права. Этими правами я успешно пользовалась 12 лет, ездила по ним в Европе и брала авто на прокат в Польше, на Мальте и на Фарерских островах. И продолжала бы ездить, но нет.
Пока ты турист это одно, а когда получаешь ПМЖ или ВНЖ в одной из Европейских стран, тогда сразу возникает вопрос о смене водительского удостоверения на местное.
По закону при длительном пребывании в Чехии права нужно поменять. Иначе за украинские права могут вкатить огромный штраф потому как такая езда приравнивается к езде без прав.

<!--more-->

В январе я получила карточку длительного пребывания и села изучать вопрос замены украинских прав на чешские. Вообще их меняют без проблем: приходишь в Муниципалитет, пишешь заявление и через 20 рабочих дней забираешь чешские права. Украинские отдаешь им.
Но оказалось, что меняют только украинские права "нового образца", тоесть выданные после 2011 года (голубые), а у меня права старой версии - 2008 года. В чем в них разница кроме цвета?
В одной-единственной строке: присутствует не переведенный текст на украинском  языке «ДАИ такое-то такого-то района». И из-за нее Чехия не хочет менять эти права.

Мы собирались в апреле ехать на родину продавать машину. Заодно и права бы поменяли. Но Covid-19 все планы перечеркнул, границы закрыли.

С 24 апреля в Чехии сняли карантин и вернули свободу передвижений по стране. Мы начали каждые выходные куда-то ездить погулять и как-то я начала переживать по этому поводу. А в июле у нас запланирована поездка в Хорватию на машине. А я все по украинским правам езжу. Хорошо бы уже с чешскими правами поехать.
В общем в Украину не поедешь, вариант с обменов прав отпал. Придется сдавать на права здесь. Начала изучать как обстоят дела с автошколами в Праге.

## Выбор автошколы

У меня было несколькко критериев отбора: чтобы инструктор был русскоговорящий, чтобы обучение заняло минимум времени ну и материальная сторона вопроса тоже была не маловажной. Полный курс обучения "с нуля" стартует от 12 тысяч чешских крон.

Для записи в автошколу надо принести медицинскую справку от терапевта. Я сходила к терапевту, она проверила зрение и слух и выдала справку. За осмотр я заплатила 500 чешских крон.

Я обзванивала автошколы и рассказывала свою ситуацию: водить умею, мне нужен только экзамен. Некоторые говорили, что у них доступен только полный курс обучения или придется доплатить за сокащенный курс. Некоторые говорили, что этот курс у них есть, он для тех, кто возвращает свои, ранее отобранные судом, права.
Но цена меня не радовала.

Итак, я все таки нашла автошколу с хорошими отзывами, приятной ценой, директор которой пообещал мне, что за месяц мы управимся. Звёзды сошлись.
Стоимость обучения (если можно так назвать 4 часа вождения и пару онлайн лекций на плохеньком русском языке) - 6 тысяч чешских крон. Это самое бюджетное предложение, которое я нашла.
Я была на двух онлайн лекциях: они обе были посвящены знакам, я два раза засыпала перед ноутом и больше я к ним не подключалась. Так как не видела в этом слысла.

В конце мая я встретилась с инструктором, оплатила обучение, договорились о двух уроках вождения по 2 часа (где 2 часа по Праге ездить? За два часа я на полпути в Берлин уже буду). Экзамен назначили на конец июня. Обрадовалась неимоверно, как раз до отпуска успею сдать экзамены, останется только документы на права в магистрат отнести.

## Теория

Иностранец, который сдает в Чехии экзамены на водительское удостоверение имеет право воспользоваться услугами переводчика. Стоимость от 2 тысяч крон. Плюс этой затеи в том, что переводчик интонацией может подсказать правильные ответы. А может и не подсказать, если комиссар попадется очень бдительный. Поначалу я планировала сдавать теорию с переводчиком, но когда начала читать тесты на чешском языке поняла, что набор специфических слов довольно ограничен и запомнить их не будет проблемой. Более того у меня хорошая зрительная память и на второй-третий раз я уже даже не дочитывая задание до конца могла правильно ответить. Огромный плюс этих тестов в том, что их учишь и знаешь, что они будут на экзамене. Ничего другого не подсунут. Поэтому я решила, что сдам теорию сама.

Теория состоит из 25 вопросов, за которые максимально 50 баллов. Чтобы успешно сдать экзамен нужно набрать не менее 43 баллов. Никакие книги покупать не надо. Подготовиться к тестам можно на [сайте](http://etesty2.mdcr.cz/). Еще есть сами правила в интернете (вернее это Закон о дорожном движении - Zákon č. 361/2000 Sb., o provozu na pozemních komunikacích (o silničním provozu)), но там чтива на 200+ страниц мелкого чешского шрифта. Я осилила страниц 70 и поняла, что дело движется очень медленно. Решила, что все таки буду решать тесты.

Также я установила приложение с тестами на телефон и в транспорте их проходила. Очень удобно.
Итак, буквально через 2 недели ежевечерних занятий я успешно проходила тесты.
Вопросы все адекватные, без подвоха и разночтений. Поэтому было не сложно.

## Практика

На первом вождении мы исколесили пригород Праги. В небольших населенных пунктах на 3 улицы было полно пешеходных переходов, знаков «30» и «помех справа». А еще припаркованных авто, объезжая которые нужно показательно (для комисара) смотреть по зеркалам ну и поворотники щелкать не забывать. Как сказал мой инструктор, что я вожу хорошо, но приобретенные за время вождения плохие привычки могут сыграть против меня на экзамене.

Следующее вождение он предложил сделать за пару дней до экзамена. Когда я ему перезвонила договориться о вождении и узнать время и место экзамена, утчнить когда будем снова водить, то меня ждал неприятный сюрприз. Экзамен перенесли на начало июля, когда я уже буду в Хорватии. В конце июля снова будет экзамен, можно тогда сдать и чтобы я перезвонила ему, когда вернусь с отпуска. Не, говорю, не пойдет. У меня нет времени это откладывать и переносить, у меня скоро будет малыш, с младенцем на руках я точно не хочу переживать за права и экзамены. Поэтому записывайте сейчас. Мой эмоциональный монолог возымел должный эффект и меня записали на экзамен на 24 июля. Это будет как раз 2 месяца, как я записалась в автошколу. Причем мы помним, что я водила всего раз за это время и на теорию не ходила. В общем, я уехала в отпуск.

По возвращению из Ховартии мы с инструктором провели заключительный урок вождения, прокатились пригородом Праги и даже заехали в центр города - мне инструктор показывал, где начнется мой теоретический экзамен и откуда я, скорее всего, начну свой экзамен по вождению. Самая сложная часть дороги: брусчатка без разметки и куча снующих пешеходов. Только и успевай головой крутить.

## Экзамен

На сдачу теории дается две попытки. Не сдал - иди обратно в автошколу, учи теорию. На вождение попыток дается больше.

Итак, в день экзамена (24 июля 2020) надо было прийти к муниципалитету в 6-6:15 утра.
Это центр города, мне на эту улицу добираться метро с пересадкой около 40 минут. Можно еще  метро и трамваем около 30 минут. Но я предпочитаю метро, 10 минут потери по времени, зато не надо суетиться: сел себе и едь.

Около 6 утра я была уже под зданием Муниципалитета, где понемногу стягивались люди. Нас, сдающих экзамен с нашей автошколы, в этот день оказалось 6 человек. Инструктор пришел вовремя, собрал с нас наши чешские ID карты и по 700 чешских крон (плата Магистрату за экзамен). Мы зашли в здание и расселись перед одним из кабинетов, где стояли компьютеры. В это время там уже кто-то проходил тесты и мы были следующие на очереди.

Экзамен начался около 7. Мы все зашли в кабинет и заняли свободные компьютеры. Нам раздали наши ID карты и экзаменационные листки. С этого листика надо ввести свой код в компьютер. После вводного слова комиссара мы начали тест. Мне попались два вопроса, которые я ранее не видела, но ответить на них было не слжно. Вот, например, один из них звучал так: “На остановке в кармане остановился автобус, который перевозит детей. Ваши действия:” и варианты ответов на вопрос:

1. Продолжу движение, не меняя скорости потому как автобус заехал в карман.
2. Снижу скорость и аккуратно буду продолжать движение, будучи готовым к тому, что на дорогу могут выбежать дети.
3. Остановлю авто и продолжу движение только после того, как автобус отъедет от остановки.

Памятуя, что в Европе безопасность детей превыше всего, я тыцнула на третий ответ и была права.

В общем, за 14 минут я ответила на вопросы и еще раз проверила свои ответы. В результате все ответы оказались правильными и я набрала 50 балов из 50. Неимоверно счастливая вышла из кабинета, где меня словил инструктор и сказал ждать всех и начнем сдавать вождение. Что я буду первая ехать, так как он хочет меня пораньше отпустить (в виду моего положения).

Мы до 8 утра постояли под зданием: кто-то курил, кто-то пил кофе. Мы ждали, пока вся группа закончит теорию и соберется в кучку. Когда все собрались на улице инструктор нас поделил: я и один мужчина из группы садимся в наш учебный автомобиль вместе с инструктором и комиссаром. Будем ехать к станции метро Zličin (находится почти на выезде из Праги), где у большинства проходило вождение. Остальные едут туда же своим ходом.
Инструктор сказал, что я еду первая и на полпути меняемся с молодым человеком, когда комиссар скажет. Мне выдали ключи от машины и сказали приготовить авто под себя пока ждем комиссара.

Скоро появился комиссар и экзамен начался. Он сел по диагнали от меня и озвучил правила экзамена: ехать по правилам, не нервничать, чтобы инструктору не пришлось тормозить или "подруливать", не создавать аварийных ситуаций и если что не понятно - переспрашивать. Все было хорошо, я показательно смотрела по зеркалам, держала обе руки на руле и ехала 40 км/час. Инструктор не переставая болтал с комисаром, который только и успевал говорить: “здесь налево, на перекрестке направо, на светофоре прямо”. Кстати, говорил он очень четко и понятно. Так что языкового барьера не было.

Минут через 20-25 мы заехали на заправку, где мне сказали, что здесь мой экзамен заканчивается и что я успешно его сдала. Конечно, комиссар спросил, умею ли я водить. Пока я думала, что сказать, мой инструктор поведал, что у меня уже есть укаинские права, что я только-только вернулась из Хорватии на авто и пересекла три страны, так что да, я водить умею. Пока инструктор заправлял авто и платил за бензин, комисар заполнил мне документы для подачи на права и рассказал дальнейший алгоритм действий: в течение полугода я могу пойти и податься на получение прав. Для этого нужно поехать в Реестр водителей при столичном магистрате, взять с собой ID карточку и этот пакет документов (моя мед справка, которую я приносила в автошколу, два листика с результатами экзамена и мое заявление на зачисление в автошколу).

Радостно порхая я попрощалась с ними, пожелала удачи и поехала домой. Безумно горда собой и рада тому, что я решу вопросы с правами и буду ездить спокойно.

Уже есть [продолжение](https://lanadays.com/post/prague/2020-09-03-kak-poluchit-prava-v-chehii-2/)
